\chapter{Résumé des lois sur la propriété intellectuelle}

\section{Les différents types de propriété intellectuelle}

La propriété intellectuelle est un concept large qui couvre plusieurs types de droits légalement reconnus qui s'appliquent à certaines sortes de créativité intellectuelle, ou qui sont sinon liés à des idées.  Les droits de PI sont des droits sur ces choses intangibles\footnote{\textit{De La Vergne Refrigerating Mach. Co. v Featherstone}, 147 U.S. 209, 222, 13 S.Ct. 283, 285 (1893)} que sont les idées quand elles sont exprimées, via le droit d'auteur ou le droit de copie par exemple, ou quand elles sont implémentées dans des objets concrets, via les brevets par exemple. Tom Palmer la définit ainsi dans \cite[818]{palmer1990patents}: 

\begin{quotation}
Les droits de propriété intellectuelle sont des droits sur des objets idéels, qui sont distincts des matériaux concrets par lesquels ils s'instancient.
\end{quotation}

Dans les systèmes légaux actuels, la PI inclue au moins le droit d'auteur ou de copie, le droit des marques, les brevets et les secrets industriels\footnote{Une introduction utile à la PI se trouve dans \cite{davis2000intellectual}. Voir aussi \url{http://profs.lp.findlaw.com/patents/index.html}. Pour une bonne introduction à la loi sur les brevets, voir \cite{hildreth1993patent}. Des traités plus approfondis incluent \cite{chisum1997chisum}, \cite{nimmer1978nimmer}, \cite{goldstein1989copyright}, \cite{mccarthy1996mccarthy} et \cite{milgrim1977trade}. Des brochures utiles se trouvent à \url{http://www.copyright.gov/} et à \url{http://www.uspto.gov/}.}

\section{Droit de copie}

Le droit de copie est un droit donné aux auteur de «travaux originaux» comme les livres, les articles, les films et les programmes d'ordinateur. Le droit de copie donne à son possesseur le droit exclusif de reproduire l'œuvre, d'en créer des œuvres dérivées, de la mettre en scène ou de la diffuser au public\footnote{17 USC §§ 101, 106 et pass.}. Le droit de copie ne protège que la forme ou l'expression d'idées, pas les idées sous-jacentes elles-même.

Même s'il est possible d'enregistrer un droit de copie pour obtenir certains avantages légaux, cela n'est pas nécessaire. Au contraire, le droit de copie apparaît automatiquement dès que l'œuvre est «fixée» dans un «médium tangible d'expression» et dure pour la vie entière de l'auteur plus soixante-dix ans, ou pour 95 ans au total au cas c'est l'employeur qui détient le droit de copie\footnote{17 USC § 302. La durée a récemment été rallongée. Voir HR 2589, le \textit{Sonny Bono Copyright Term Extension Act/Fairness in Music Licensing Act of 1998}}.

\section{Brevet}

Un brevet est un droit de propriété sur des inventions, c'est-à-dire sur des appareils ou des processus qui réalisent une fonction «utile»\footnote{35 USC § 1 et seq.; 37 CFR Part 1.}. Un piège à souris nouveau ou amélioré est le type d'appareil qui peut être breveté. Un brevet garantit à l'inventeur un monopole limité pour la production, l'utilisation ou la vente de l'invention. Cependant, un brevet donne seulement à son propriétaire le droit d'exclure (id est, d'empêcher les autres d'utiliser l'invention brevetée). Il ne donne pas le droit d'utiliser l'invention brevetée\footnote{Il arrive que deux inventions soient croisées, de sorte que l'une a besoin de l'autre pour être utile et inversement. Dans ce cas, le brevet ne donne pas le droit d'utiliser son invention sans conclure d'accord avec l'autre détenteur de brevet.}. 

Toutes les innovations ou découvertes ne sont pas brevetables. La court suprême des États-Unis a identifié trois catégories d'objets qui ne sont pas brevetables, à savoir «les lois de la nature, les phénomènes naturels et les idées abstraites»\footnote{\textit{Diamond v Diebr}, 450 US 175, 185 (1981); voir aussi 35 USC § 101.}. Réduire les idées abstraites à une sorte d'«application pratique», comme «un résultat concret, utile et tangible»\footnote{\textit{In re Alappat}, 33 F3d 1526, 1544, 31 USPQ2d 1545, 1557 (Fed Cir 1994) (in banc). Voir aussi \textit{State Street Bank \& Trust Co. v Signature Financial Group}, 149 F3d 1368 (Fed Cir 1998)} est cependant brevetable. Depuis le 9 juin 1995, les brevets américains ont, une fois délivrés, une durée de vie de vingt ans à partir de leur date de dépôt\footnote{35 USC § 154(a)(2)}. Avant cette date, la durée était de 17 ans à partir de la date de délivrance.

\section{Secret industriel}

Un secret industriel consiste en une formule, un appareil ou un morceau d'information qui donne à son détenteur un avantage compétitif aussi longtemps qu'il reste secret\footnote{Voir \url{http://execpc.com/~mhallign/unfair.html} et \url{http://nsi.org/Library/Espionage/usta.htm}}. Un exemple serait la formule du Coca-Cola. Les secrets industriels peuvent comprendre des informations qui ne sont pas assez nouvelles pour être brevetable ou ne sont pas assez originaux pour être protégés par le droit de copie, comme une base de données sismiques ou un fichier client. Les lois sur le secret industriel sont utilisées pour empêcher les «détournements» des secrets, ou pour garantir des dommages en cas de leur violation\footnote{Voir l'\textit{Uniform Trade Secrets Act} (UTSA}. Les secrets industriels sont protégés par les lois étatiques, bien qu'une loi fédérale récente a récemment été votée pour protéger contre leur vol\footnote{\textit{Economic Espionage Act of 1996}, 18 USC §§ 1831–39}.

La protection des secrets industriels est obtenue en déclarent que les détails d'un sujet sont secrets. Un secret industriel peut théoriquement durer indéfiniment, bien que leur publication, l'ingénierie inverse ou l'invention indépendante puisse les détruire. Les secrets industriels peuvent protéger des informations et processus secrets, comme des données et des cartes que le droit de copie ne protège pas, ou ils peuvent être utilisés pour protéger un code source qui ne serait pas protégé par le droit de copie. Son principal problème est qu'un compétiteur qui invente indépendamment la même chose peut obtenir un brevet sur l'appareil ou le processus et peut alors interdire à son inventeur premier de l'utiliser. 

\section{Marque déposée}

Une marque est un mot, une phrase, un symbole ou un schéma utilisé pour identifier la source des biens ou services vendus et pour les distinguer des biens ou services vendus par d'autres. Par exemple, la marque Coca-Cola et son logo caractéristique apparaissent sur toutes les boissons vendues par la compagnie, pour les distinguer de Pepsi par exemple. Le droit des marques sert principalement à empêcher les compétiteurs de jouer la confusion et de se faire passer pour ce qu'ils ne sont pas. À la différence d'un brevet ou d'un droit de copie, une marque déposée peut durer indéfiniment si son propriétaire continue à l'utiliser. La loi fédérale prévoit une obligation d'enregistrement tous les dix ans\footnote{15 USC § 1501 et seq.; 37 CFR Part 2.}. 

D'autres droits liés à la protection des marques comprennent les droits contre la dilution\footnote{15 USC §§ 1125(c), 1127.}, certaines formes de cybersquatting\footnote{15 USC § 1125(d); Anticybersquatting Consumer Protection Act, PL 106–113 (1999); HR 3194, S1948.}, et d'autres pratiques de «compétition déloyale». La PI comprend aussi des innovations légales récentes comme la protection des topographies des circuits imprimés\footnote{17 USC § 901 et seq.}, la protection sui generis semblable au droit de copie pour les coques de bateaux\footnote{17 USC § 1301 et seq.} et le droit sui generis récemment proposé pour les bases de données\footnote{Voir \cite[p. 151]{ginsburg1997copyright}}. 

Aux États-Unis, la loi fédérale ne gouverne presque que le droit de copie et les brevets, puisque la constitution donne au Congrès le pouvoir de «de promouvoir le progrès des sciences et des arts utiles»\footnote{U.S. Cons., Art I, § 8; \textit{Kewanee Oil Co. v. Bicron Corp.}, 415 US 470, 479, 94 S.Ct. 1879, 1885 (1974).}. Bien que la source des brevets et du droit de copie soit fédérale, certains aspects comme la propriété des brevets sont basés sur des lois étatiques. Ceci dit celles-ci sont globalement uniformes à travers les États\footnote{Voir \cite[p. 127]{van1990employer} et \cite[§22.03]{chisum1997chisum}}. Le droit des marques en revanche dépend des lois commerciales inter-étatiques car il n'est pas explicitement permis par la constitution, et ne concerne donc que les biens et services inter-étatiques\footnote{U.S. Constitution, art. 1, sec. 8, clause 3; \textit{Wickard v Filburn}, 317 US 111, 63 S. Ct. 82 (1942)}. Des lois sur les marques étatiques existent puisque la loi fédérale ne les préempte pas complètement, mais les marques fédérales tendent à être commercialement plus importantes et puissantes. Les secrets industriels sont quant à eux généralement protégés par les lois étatiques seulement\footnote{\textit{Economic Espionage Act of 1996}, 18 USC §§ 1831-39}.

Beaucoup de gens, à l'inclusion des libertariens, comprennent mal les concepts et la loi de la PI et confondent le droit de copie avec celui des marques ou des brevets. Une erreur répandue est par exemple que dans le système américain, c'est celui qui enregistre le premier le brevet qui a priorité sur ceux qui le font plus tard. Cependant, le système américain donne la priorité au premier inventeur, non au premier dépositaire.

\section{Les droits de PI et leur relation aux propriétés tangibles} 

Comme noté plus haut, les droits de PI, au moins en ce qui concerne les brevets et de le droit de copie, peuvent être considérés comme des droits sur des objets idéels. Il est important de signaler que la propriété d'une idée ou d'un objet idéel donne de fait à son propriétaire des droits sur les instanciations physiques de l'œuvre ou invention. Dans le cas d'un livre protégé, le détenteur du droit de copie A a un droit sur l'objet idéel, et chaque livre n'en est rien de plus qu'un exemplaire. Le système donne des droits sur l'arrangement même des mots, et par conséquent A a un droit sur toute réalisation concrète de cet arrangement comme une impression papier ou un affichage sur un écran, au moins tant que le système juridique reconnaît ce droit de copie. 

Ainsi, si A écrit un roman, il a un droit de copie sur l'œuvre même. S'il vent une copie physique du roman à B, sous forme d'un livre, alors B ne possède que la copie physique du roman, il ne possède pas le roman lui-même, et n'a pas le droit de faire une copie du roman, même avec sa propre encre et son propre papier. Seul A a le droit de copier le livre, d'où le nom du droit. 

De même, si A possède un brevet, cela lui donne le donne d'empêcher un tiers d'utiliser ou de pratiquer son invention brevetée, même si ce tiers n'utilise que ses biens propres pour ce faire. De cette manière, la propriété d'A sur des objets idéels lui donne un certain degré de contrôle, id est de propriété, sur des biens tangibles possédés par une multitude d'autres personnes. Le brevet et le droit de copie transfèrent invariablement une partie de la propriété sur des objets tangibles de leurs détenteurs naturels aux innovateurs, inventeurs et artistes.
